\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}
\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.

Dit hoofdstuk bevat je literatuurstudie. De inhoud gaat verder op de inleiding, maar zal het onderwerp van de bachelorproef *diepgaand* uitspitten. De bedoeling is dat de lezer na lezing van dit hoofdstuk helemaal op de hoogte is van de huidige stand van zaken (state-of-the-art) in het onderzoeksdomein. Iemand die niet vertrouwd is met het onderwerp, weet nu voldoende om de rest van het verhaal te kunnen volgen, zonder dat die er nog andere informatie moet over opzoeken \autocite{Pollefliet2011}.

Je verwijst bij elke bewering die je doet, vakterm die je introduceert, enz. naar je bronnen. In \LaTeX{} kan dat met het commando \texttt{$\backslash${textcite\{\}}} of \texttt{$\backslash${autocite\{\}}}. Als argument van het commando geef je de ``sleutel'' van een ``record'' in een bibliografische databank in het Bib\LaTeX{}-formaat (een tekstbestand). Als je expliciet naar de auteur verwijst in de zin, gebruik je \texttt{$\backslash${}textcite\{\}}.
Soms wil je de auteur niet expliciet vernoemen, dan gebruik je \texttt{$\backslash${}autocite\{\}}. In de volgende paragraaf een voorbeeld van elk.

\textcite{Knuth1998} schreef een van de standaardwerken over sorteer- en zoekalgoritmen. Experten zijn het erover eens dat cloud computing een interessante opportuniteit vormen, zowel voor gebruikers als voor dienstverleners op vlak van informatietechnologie~\autocite{Creeger2009}.
\newpage
\section{Versiebeheer}
\subsection{Inleiding}
Versiebeheer is een zeer belangrijk gegeven binnen softwareontwikkeling. Zo waren er maar liefst in totaal een 100 miljoen projecten in 2018 op het populaire versiebeheer platform GitHub \autocite{Git2018}. GitHub is echter niet de enige speler op de markt. Er zijn nog tal van andere bedrijven actief binnen versiebeheer.Toch is het interessant om even stil te staan en de vraag te stellen: welke problemen lost versiebeheer effectief op?

Stel volgende scenario: Alice en Bob zijn aangenomen om te werken voor Bedrijf X. Hun eerste taak is een website ontwikkelen voor een T-Shirt Webshop. Ze zetten samen hun project op, bespreken de verschillende technologieën en gaan zelfstandig aan de slag. Op het einde van de dag hebben ze elk een verschillende pagina gemaakt en deze willen ze graag met elkaar delen. Een naïeve oplossing zou om de bestanden met elkaar uit te wisselen via mail of fysieke hardware. Dit kost echter veel tijd en de code die geschreven wordt zit verspreid over twee personen. Mocht Bob de code kwijtraakt door een defect dan zal deze opnieuw moeten geschreven worden. Een betere oplossing zou zijn om het project op een centrale server te gaan opslaan. Bob en Alice passen dan bestanden aan op deze centrale  server en hebben op die manier ook altijd toegang tot elkaars werk.

Door deze manier van werken is er een nieuw probleem. Alice kan een fout opslaan waardoor Bob zijn code niet meer werkt. Als deze fout vervolgens op de centrale server komt te staan werkt de gehele website niet meer. Om dit probleem te voorkomen wordt er gebruik gemaakt van het concept van \textbf{versies}. Elke aanpassing die er centraal gebeurd resulteert in een nieuwe versie van het project. Men kan altijd terugkeren naar een eerdere versie.

\textcite{Loeliger2009} stellen dan ook dat een versiebeheersysteem een middel is om verschillende versie van code te gaan beheren en bijhouden.De auteurs geven dan ook volgende drie eigenschappen waaraan elk systeem beantwoord:

\begin{itemize}
	\item Het bijhouden en ontwikkelen van een centraal archief
	\item Het bijhouden en toegang verschaffen van oudere versies van dit archief
	\item Het noteren van alle veranderingen van het archief in een centraal logboek.
\end{itemize}